【支那洗腦團】紅底機構瓜分市場 教聯會與和富社企過去五年獲批過億元合約

過去一年獲批過千萬內地交流團合約的承辦商，除了教聯會，還有和富社企和亞洲旅行社，同樣有紅色背景。和富社企會長李宗德是人大前代表，曾擔任林鄭月娥競選辦資深顧問，現任基本法推介聯席會議主席。亞洲旅行社前股東則與中聯辦關係密切。

教聯會和和富社企是教育局資助內地交流團的兩大龍頭。過去5年間教育局共批出近4.9億元內地交流團合約，當中獲批合約總金額最高的是和富社企，涉及5份合約共值1.66億元，佔總體逾三分之一；緊隨其後的教聯會5年來獲批5份合約共1.01億元。單計過去一年，教聯會獲批的合約金額超越和富社企，榮升內地交流團市場「一哥」。

亞洲旅行社網站簡介稱有30多年的組織香港各界人士回內地進行交流的經驗，「與內地政府部門及地方接待單位保持良好的合作關係。」公司註冊處資料顯示，該公司現由張成武全資擁有，張登記的英文名是普通話拼音「ZHANG Chengwu」，該公司原有另一名持股0.01%的股東陳一奇，惟已於去年1月將股份轉讓予張。陳一奇與中聯辦關係匪淺，與中聯辦全資擁有的廣東新文化事業發展有限公司，共同持有聯合出版（集團）有限公司的母公司新文化事業（香港）發展有限公司。亞洲旅行社過去5年獲批7份合約，共值5522萬元，金額是各中標機構中第四高。

資料顯示，教聯會和和富社企投得交流團項目後，都會交由會長持股的公司承辦。教聯會的交流團則由會長黃均瑜持股25.5%的「教聯會旅遊服務有限公司」承辦。和富社企的交流團由李宗德持股99%的「中華青年交流中心」承辦。教聯會稱，會長黃均瑜只是教聯會的信託人，並無個人利益。

本身是大律師的陳淑莊認為，團體投得政府合約後交予關聯公司營辦，若無做齊公開招標和利益申報等會有很大問題，甚至可能成為貪污的溫床，政府批出合約時應加入有關要求作為「防火牆」。